---
title: >-
    بخش ۱۵
---
# بخش ۱۵

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>برین نیز بگذشت چندی سپهر</p></div>
<div class="m2"><p>به دل در همی داشت و ننمود چهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>بگشتاسپ گفت آن زمان جنگجوی</p></div>
<div class="m2"><p>که تا زنده‌ای زین جهان بهر جوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>براندیش با این سخن با خرد</p></div>
<div class="m2"><p>که اندیشه اندر سخن به خورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>به ایران فرستم فرستاده‌ای</p></div>
<div class="m2"><p>جهاندیده و پاک و آزاده‌ای</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>به لهراسپ گویم که نیم جهان</p></div>
<div class="m2"><p>تو داری به آرام و گنج مهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>اگر باژ بفرستی از مرز خویش</p></div>
<div class="m2"><p>ببینی سرمایهٔ ارز خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>بریشان سپاهی فرستم ز روم</p></div>
<div class="m2"><p>که از نعل پیدا نبینند بوم</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که این رای تست</p></div>
<div class="m2"><p>زمانه بزیر کف پای تست</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>یکی نامور بود قالوس نام</p></div>
<div class="m2"><p>خردمند و با دانش و رای و کام</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>بخواند آن خردمند را نامدار</p></div>
<div class="m2"><p>کز ایدر برو تا در شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>بگویش که گر باژ ایران دهی</p></div>
<div class="m2"><p>به فرمان گرایی و گردن نهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>به ایران بماند بتو تاج و تخت</p></div>
<div class="m2"><p>جهاندار باشی و پیروزبخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>وگرنه مرا با سپاهی گران</p></div>
<div class="m2"><p>هم از روم وز دشت نیزه‌وران</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>نگه کن که برخیزد از دشت غو</p></div>
<div class="m2"><p>فرخ‌زاد پیروزشان پیش رو</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>همه بومتان پاک ویران کنم</p></div>
<div class="m2"><p>ز ایران به شمشیر بیران کنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>فرستاده آمد به کردار باد</p></div>
<div class="m2"><p>سرش پر خرد بد دلش پر ز داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>چو آمد به نزدیک شاه بزرگ</p></div>
<div class="m2"><p>بدید آن در و بارگاه بزرگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>چو آگاهی آمد به سالار بار</p></div>
<div class="m2"><p>خرامان بیامد بر شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>که پیر جهاندیده‌ای بر درست</p></div>
<div class="m2"><p>همانا فرستادهٔ قیصرست</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>سوارست با او بسی نامدار</p></div>
<div class="m2"><p>همی راه جوید بر شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>چو بشنید بنشست بر تخت عاج</p></div>
<div class="m2"><p>بسر بر نهاد آن دل افروز تاج</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>بزرگان ایران همه پیش تخت</p></div>
<div class="m2"><p>نشستند شادان دل و نیکبخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>بفرمود تا پرده برداشتند</p></div>
<div class="m2"><p>فرستاده را شاد بگذاشتند</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>چو آمد به نزدیک تختش فراز</p></div>
<div class="m2"><p>بر او آفرین کرد و بردش نماز</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>پیام گرانمایه قیصر بداد</p></div>
<div class="m2"><p>چنان چون بباید به آیین و داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>غمی شد ز گفتار او شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>برآشفت با گردش روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>گرانمایه جایی بیاراستند</p></div>
<div class="m2"><p>فرستاده را شاد بنشاستند</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>فرستاد زربفت گستردنی</p></div>
<div class="m2"><p>ز پوشیدنی و هم از خوردنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>بران گونه بنواخت او را به بزم</p></div>
<div class="m2"><p>تو گفتی که نشنید پیغام رزم</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>شب آمد پر اندیشه پیچان بخفت</p></div>
<div class="m2"><p>تو گفتی که با درد و غم بود جفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>چو خورشید بر تخت زرین نشست</p></div>
<div class="m2"><p>شب تیره رخسار خود را ببست</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>بفرمود تا رفت پیشش زریر</p></div>
<div class="m2"><p>سخن گفت هرگونه با شاه دیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>به شگبیر قالوس شد بار خواه</p></div>
<div class="m2"><p>ورا راه دادند نزدیک شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>ز بیگانه ایوان بپرداختند</p></div>
<div class="m2"><p>فرستاده را پیش بنشاختند</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>بدو گفت لهراسپ کای پر خرد</p></div>
<div class="m2"><p>مبادا که جان جز خرد پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>بپرسم ترا راست پاسخ‌گزار</p></div>
<div class="m2"><p>اگر بخردی کام کژی مخار</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>نبود این هنرها به روم اندرون</p></div>
<div class="m2"><p>بدی قیصر از پیش شاهان زبون</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>کنون او بهر کشوری باژخواه</p></div>
<div class="m2"><p>فرستاد و بر ماه بنهاد گاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>چو الیاس را کو به مرز خزر</p></div>
<div class="m2"><p>گوی بود با فر و پرخاشخر</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>بگیرد ببندد همی با سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>بدین باژخواهش که بنمود راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>فرستاده گفت ای سخنگوی شاه</p></div>
<div class="m2"><p>به مرز خزر من شدم باژخواه</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>به پیغمبری رنج بردم بسی</p></div>
<div class="m2"><p>نپرسید زین باره هرگز کسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>ولیکن مرا شاه زان‌سان نواخت</p></div>
<div class="m2"><p>که گردن به کژی نباید فراخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>سواری به نزدیک او آمدست</p></div>
<div class="m2"><p>که از بیشه‌ها شیر گیرد به دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>به مردان بخندد همی روز رزم</p></div>
<div class="m2"><p>هم از جامهٔ می به هنگام بزم</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>به بزم و به رزم و به روز شکار</p></div>
<div class="m2"><p>جهان‌بین ندیدست چون او سوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>بدو داد پرمایه‌تر دخترش</p></div>
<div class="m2"><p>که بودی گرامی‌تر از افسرش</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>نشانی شدست او به روم اندرون</p></div>
<div class="m2"><p>چو نر اژدها شد به چنگش زبون</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>یکی گرگ بد همچو پیلی به دشت</p></div>
<div class="m2"><p>که قیصر نیارست زان سو گذشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>بیفگند و دندان او را بکند</p></div>
<div class="m2"><p>وزو کشور روم شد بی‌گزند</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>بدو گفت لهراسپ کای راست‌گوی</p></div>
<div class="m2"><p>کرا ماند این مرد پرخاشجوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که باری نخست</p></div>
<div class="m2"><p>به چهره زریرست گویی درست</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>به بالا و دیدار و فرهنگ و رای</p></div>
<div class="m2"><p>زریر دلیرست گویی بجای</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>چو بشنید لهراسپ بگشاد چهر</p></div>
<div class="m2"><p>بران مرد رومی بگسترد مهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>فراوان ورا برده و بدره داد</p></div>
<div class="m2"><p>ز درگاه برگشت پیروز و شاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>بدو گفت کاکنون به قیصر بگوی</p></div>
<div class="m2"><p>که من با سپاه آمدم جنگجوی</p></div></div>